% =============================================================================
% CHAPITRE 3 -- DEVELOPPEMENT PROGRESSIF DES TRAITEMENTS PYTHON
% =============================================================================

\chapter{Développement des scripts Python}
\label{chap:developpement_validation}

% =============================================================================
% 3.1 ORGANISATION GENERALE DES DEVELOPPEMENTS
% =============================================================================

\section{Organisation générale des développements}
\label{sec:organisation_developpements}

% -----------------------------------------------------------------------------
% 3.1.1 Une progression par formats de données
% -----------------------------------------------------------------------------

\subsection{Une progression par formats de données}
\label{subsec:progression_sources}

Le développement des nouveaux traitements Python ne s'est pas fait en une seule
fois. Il a été réalisé progressivement, format par format en fonction des
priorités du produit et des difficultés rencontrées.

Cette organisation permettait de travailler par étapes. Pour chaque format, il
fallait comprendre les données disponibles, identifier les métadonnées utiles,
développer le traitement adapté, puis vérifier les résultats obtenus.

Le travail a d'abord porté sur des formats qui étaient les plus utilisés par les clients de l'entreprise, comme les
fichiers rasters et vectoriels. Il s'est ensuite poursuivi avec d'autres formats : GeoPackage, données CAO, Oracle, GeoParquet,
SQL Server et, plus récemment, Nuage des points.

Cette progression correspondait aussi à la manière dont la migration devait être
menée dans Scan. Chaque ajout devait rester compatible avec le fonctionnement
existant du produit. Il ne s'agissait donc pas seulement de lire une donnée, mais
de produire une sortie exploitable par les autres composants.

% Image à inclure :
% Une frise simple montrant l'ordre de prise en charge des formats :
% rasters/vecteurs, GeoPackage, CAO, Oracle, GeoParquet, SQL Server,
% Nuage des points.

% -----------------------------------------------------------------------------
% 3.1.2 Périmètre fonctionnel selon les formats
% -----------------------------------------------------------------------------

\subsection{Périmètre fonctionnel selon les formats}
\label{subsec:perimetre_sources}

Le périmètre n'était pas identique pour tous les formats. Certains ont fait
l'objet d'un travail de documentation des métadonnées. D'autres ont nécessité
des traitements complets, comme le listing ou la signature.

Pour les fichiers rasters, vectoriels et CAO, le travail réalisé concernait
uniquement la documentation. L'objectif était d'extraire les informations
techniques nécessaires à la création ou à la mise à jour des fiches de
métadonnées dans Scan. Le listing et la signature n'ont pas été développés pour
ces formats, car ils pouvaient être réalisés directement par le client de Scan.

Pour les formats suivants, le périmètre dépendait des besoins du produit, de la
nature des données et des possibilités offertes par les bibliothèques utilisées.
Cette approche progressive permettait d'avancer sans figer trop tôt une solution
unique qui n'aurait pas forcément convenu à toutes les technologies.

\begin{table}[H]
\centering
\renewcommand{\arraystretch}{1.22}
\setlength{\tabcolsep}{7pt}
\begin{tabularx}{\textwidth}{
    >{\bfseries\raggedright\arraybackslash}p{3.4cm}
    >{\raggedright\arraybackslash}X
    >{\centering\arraybackslash}p{2.7cm}
}
\toprule
\TableHeader
Format  & Travail réalisé ou en cours & Pris en charge par FME \\
\midrule
Rasters, vecteurs et CAO & Documentation. & Oui \\
\TableAlt
GeoPackage & Inventaire, documentation et signature. & Non \\
Oracle & Inventaire, documentation et signature. & Oui \\
\TableAlt
GeoParquet & Documentation. & Non \\
SQL Server & Inventaire, documentation et signature. & Oui \\
\TableAlt
Nuage des points & Travaux en cours sur l'inventaire, la documentation et la signature. & Oui \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\renewcommand{\arraystretch}{1}
\caption{Progression des développements selon les formats étudiés}
\label{tab:progression_sources_developpement}
\end{table}

% =============================================================================
% 3.2 PREMIERS DEVELOPPEMENTS SUR LES FICHIERS GEOGRAPHIQUES
% =============================================================================

\section{Développements sur les fichiers géographiques}
\label{sec:premiers_developpements_fichiers}

% -----------------------------------------------------------------------------
% 3.2.1 Données rasters et vectorielles
% -----------------------------------------------------------------------------

\subsection{Données rasters et vectorielles}
\label{subsec:donnees_rasters_vecteurs}

Les premiers développements ont porté sur les données rasters et vectorielles.
Ces formats constituaient un bon point d'entrée, car ce sont les plus utilisés par les clients de l'entreprise.

Pour les données vectorielles, deux formats ont été pris en compte dans un
premier temps : le Shapefile et le GeoJSON. Ces formats sont très utilisés pour
échanger des couches géographiques.
Le but était de produire une description fiable de la ressource analysée, sans
développer le listing ni la signature, qui pouvaient déjà être réalisés par le
client de Scan pour ces formats.

Les informations recherchées étaient les mêmes pour le Shapefile et le GeoJSON.
Elles concernaient d'abord l'identification de la ressource : son nom, son
chemin, son format court et son format complet, ainsi que ses dates de création
et de modification lorsqu'elles étaient disponibles. Le traitement devait aussi
extraire le système de coordonnées, le nombre d'entités, le type de géométrie et
l'enveloppe convexe de la couche.


La documentation devait également décrire la structure attributaire. Pour chaque
champ, il fallait récupérer son nom, son type, sa taille et sa précision lorsque
ces informations étaient présentes. Ces éléments permettaient de produire une
fiche de métadonnées complète, à la fois sur la localisation de la donnée, sa
géométrie et son contenu attributaire.

Pour les données rasters, plusieurs formats ont été pris en charge, notamment
\texttt{ECW}, GeoTIFF, \texttt{JP2}, \texttt{JPG}, \texttt{PNG} et d'autres
formats courants. La documentation portait sur l'identification du fichier, son
format, son chemin, ses dates, son système de coordonnées et son enveloppe convexe. Elle
devait aussi récupérer les dimensions de l'image, le nombre de bandes et, pour
chaque bande, des informations comme le nom, l'interprétation et la profondeur.

GDAL et OGR ont été utilisés pour accéder à ces informations. Ces bibliothèques
offrent une interface commune pour lire de nombreux formats. Elles permettent
donc de limiter le nombre de traitements spécifiques à écrire pour chaque type
de fichier.

Ce premier travail a permis de mettre en place une base de développement. Il a
aussi permis d'identifier les premières différences de comportement entre les
formats, notamment sur la manière dont les systèmes de coordonnées, les champs
ou l'enveloppe convexe sont exposés.

% Image à inclure :
% Une capture d'un résultat de documentation sur un format raster ou vectoriel.

% -----------------------------------------------------------------------------
% 3.2.2 GeoPackage
% -----------------------------------------------------------------------------

\subsection{GeoPackage}
\label{subsec:geopackage}

Le travail s'est ensuite poursuivi avec le format GeoPackage. Il s'agit d'un
format de fichier permettant de stocker plusieurs couches géographiques dans un
même fichier. Il est souvent utilisé pour échanger des données tout en conservant
une structure proche d'une petite base de données.

La particularité du GeoPackage est qu'un même fichier peut contenir plusieurs
types de données. Il peut regrouper des couches vectorielles, des rasters ou
encore des tables sans géométrie. Le script devait donc d'abord analyser le
contenu du fichier, identifier les couches présentes et déterminer leur type
avant d'appliquer le traitement adapté.

Le développement a porté sur les trois traitements attendus : l'inventaire, la
documentation et la signature. L'inventaire permettait de lister les couches
présentes dans le fichier et de préciser, pour chacune, s'il s'agissait d'une
couche vectorielle, d'un raster ou d'une table. La documentation produisait
ensuite les métadonnées propres à chaque couche. La signature consistait à
calculer une empreinte de la donnée afin de pouvoir suivre son évolution entre
deux analyses.

Pour une couche raster contenue dans un GeoPackage, les informations recherchées lors de la documentation
étaient par exemple le nom de la couche, le format, le chemin du fichier, les
dates disponibles, le système de coordonnées, l'enveloppe convexe, le nombre de colonnes
et de lignes, ainsi que le nombre de bandes. Pour chaque bande, le traitement
devait aussi récupérer des informations comme le nom, l'interprétation et la
profondeur.

Cette étape demandait donc une logique plus adaptable qu'un simple traitement de
fichier. Le script ne pouvait pas appliquer une seule méthode à tout le contenu
du GeoPackage. Il devait reconnaître la nature de chaque couche, puis produire
une sortie cohérente avec ce que Scan attendait pour ce type de donnée.

% -----------------------------------------------------------------------------
% 3.2.3 GeoParquet
% -----------------------------------------------------------------------------

\subsection{GeoParquet}
\label{subsec:geoparquet}

GeoParquet s'appuie sur le format Parquet, souvent utilisé pour stocker des
données de manière efficace, notamment dans des contextes d'analyse.

Ce format n'était pas initialement pris en charge par les traitements FME
existants. Il était aussi moins connu de l'équipe Produit, contrairement au
GeoPackage dont les usages étaient déjà mieux identifiés. Il n'y avait donc pas
de résultat historique directement disponible pour servir de référence. Un
premier travail d'étude a été nécessaire afin de comprendre la structure du
fichier et la manière dont les informations géographiques y étaient
enregistrées.

L'objectif était ensuite d'identifier les informations disponibles dans ce
format et de voir comment les exploiter pour produire les métadonnées attendues
par Scan. Le traitement devait notamment retrouver les informations
géographiques, les champs et les éléments nécessaires à la description de la
ressource.

Pour ce format, le travail a porté sur la documentation. Il fallait comprendre
comment les informations spatiales étaient stockées dans le fichier et comment
retrouver les éléments utiles : champs, géométrie, système de coordonnées et
l'enveloppe convexe. Ce format a nécessité une phase d'expérimentation, car il ne se
présente pas de la même manière qu'un fichier SIG traditionnel.

Les métadonnées recherchées étaient proches de celles des formats vectoriels :
nom de la ressource, format, chemin du fichier, dates, nombre d'entités, système
de coordonnées, type de géométrie, champs attributaires et enveloppe convexe. Le
traitement devait aussi identifier le type de donnée manipulé afin de distinguer
clairement le cas vectoriel d'autres usages possibles du format Parquet.

La prise en charge de GeoParquet a donc permis d'élargir le périmètre de la
migration vers des formats plus modernes, tout en conservant la même exigence :
produire des résultats exploitables par le Scan.

% -----------------------------------------------------------------------------
% 3.2.4 Données CAO
% -----------------------------------------------------------------------------

\subsection{Données CAO}
\label{subsec:donnees_cao}

Une autre étape a concerné les données CAO. Ces données proviennent du dessin
assisté par ordinateur. La difficulté principale venait du fait qu'il ne
s'agissait pas toujours de données géographiques classiques. Un fichier CAO peut
contenir des objets de dessin, des annotations ou des éléments textuels qui sont
eux aussi représentés sous forme géométrique. Ces éléments peuvent alors être
pris en compte dans l'emprise, même lorsqu'ils n'ont pas de signification
géographique réelle.

Cette différence rendait l'implémentation plus délicate. Le traitement devait
extraire les informations utiles à Scan, tout en évitant d'interpréter trop
rapidement un dessin CAO comme une couche SIG classique.

Le travail sur ces formats a d'abord été engagé avec GDAL et OGR, comme pour les
premiers formats étudiés. Cette piste semblait cohérente, car ces bibliothèques
permettaient déjà de lire plusieurs types de données géographiques.

Cependant, cette approche a rapidement montré ses limites. Le format
\texttt{DWG}, le plus utilisé des clients d'ISOGEO, n'était pas pris en charge par
GDAL et OGR. Il a donc fallu rechercher une autre solution pour pouvoir exploiter
ces données dans le cadre de Scan.

Après cette phase d'étude, la solution retenue a été \textit{LibreDWG}. Il
s'agit d'une bibliothèque libre spécialisée dans la lecture du format
\texttt{DWG}, couramment utilisé par les logiciels de dessin assisté par
ordinateur. Dans le cadre de Scan, elle a servi à accéder au contenu des dessins
et à récupérer les informations exploitables pour la documentation, comme les
couches, les objets et les types de géométrie. Cette étape était nécessaire, car
les fichiers CAO ne présentent pas toujours les données de la même manière qu'un
format SIG classique.

Les formats \texttt{DWG} et \texttt{DXF} ont été abordés avec cette logique. La
documentation devait identifier le fichier, son format, son chemin, le nombre
total d'objets et le type de géométrie. Elle devait aussi parcourir les
couches internes du dessin afin de récupérer, pour chacune, son nom, son nombre
d'objets et le type de géométrie associé.

Ces formats ne fournissent pas toujours les mêmes informations qu'une donnée SIG
classique. Le format CAO est d'abord un format de dessin : il n'est donc pas
forcément orienté géographie. Le calcul de l'enveloppe convexe n'était réalisé
que lorsqu'un fichier de projection associé, par exemple avec l'extension
\texttt{.prj}, permettait d'interpréter correctement les coordonnées. Dans les
autres cas, le traitement devait conserver l'absence d'information au lieu de
produire une valeur approximative.

Certaines limitations dépendaient aussi des technologies disponibles. Les
formats \texttt{SDF} et \texttt{DGN} ont été écartés dans cette première phase de
développement, car ils n'étaient pas supportés par GDAL/OGR ni par
les bibliothèques open source étudiées. Ils étaient également moins utilisés par
les clients. Le choix a donc été fait de concentrer les efforts sur les formats
pouvant être traités de manière plus fiable.

Pour les données CAO, le travail est donc resté centré sur la documentation.
L'objectif était d'extraire les informations réellement disponibles et utiles à
Scan, sans chercher à forcer une interprétation SIG complète lorsque le format ne
s'y prêtait pas. Cette étape a montré qu'une migration ne consiste pas toujours à
tout reprendre immédiatement. Dans certains cas, il est préférable d'identifier
clairement les limites, de documenter les raisons du blocage et de concentrer les
efforts sur les formats pouvant être traités de manière fiable.

% =============================================================================
% 3.3 DEVELOPPEMENTS SUR LES BASES DE DONNEES
% =============================================================================

\section{Développements sur les bases de données}
\label{sec:bases_formats_avances}

Pour les bases de données, le choix a été différent de celui retenu pour les
formats fichiers. Nous avons privilégié l'utilisation de bibliothèques natives,
basées sur l'exécution de requêtes SQL. Cette approche permettait de s'appuyer
sur les capacités propres des bases de données et de bénéficier de leurs
performances, notamment lorsque les volumes à traiter étaient importants.

% -----------------------------------------------------------------------------
% 3.3.1 Oracle
% -----------------------------------------------------------------------------

\subsection{Oracle}
\label{subsec:oracle}

Après les premiers travaux sur les fichiers, le développement s'est poursuivi
sur Oracle. Cette technologie introduisait des contraintes différentes, car les
données sont stockées dans une base relationnelle, avec des paramètres de
connexion, des schémas, des tables et des droits d'accès.

Le traitement devait donc gérer la connexion à la base, identifier les tables
accessibles et récupérer les informations utiles à la documentation. Il fallait
aussi tenir compte des particularités d'Oracle Spatial pour les données
géographiques.

Pour Oracle, la bibliothèque \textit{python-oracledb} a été utilisée. Elle
permettait d'exécuter directement les requêtes nécessaires pour l'inventaire, la
documentation et la signature. Cette solution évitait de rapatrier inutilement
les données côté Python lorsque la base pouvait réaliser elle-même certaines
opérations.

Les tests ont pu être réalisés à partir d'un jeu de données disponible sur un
serveur de l'entreprise. Cela permettait de travailler sur des tables déjà
utilisées par les workbenches FME et de vérifier les résultats sur des données
représentatives.

Pour la documentation, les informations recherchées concernaient principalement
la table analysée, son schéma, son emplacement dans la base, le nombre
d'entités, le type de géométrie, le système de coordonnées et l'enveloppe
convexe. Le traitement devait aussi décrire les champs de la table, avec leur
nom, leur type et leur alias lorsqu'il était disponible. Ces éléments
permettaient de produire une fiche cohérente avec celles générées pour les
formats fichiers.

Cette étape a demandé une attention particulière sur la robustesse. Une base de
données peut être inaccessible, une table peut ne pas contenir de géométrie ou
un utilisateur peut ne pas avoir les droits nécessaires. Le traitement devait
donc produire un comportement clair dans ces situations.

Le travail sur Oracle a renforcé l'idée que chaque format ou technologie possède
ses propres contraintes. Même lorsque les métadonnées recherchées sont proches,
la manière de les obtenir peut changer fortement selon la technologie.

% -----------------------------------------------------------------------------
% 3.3.2 SQL Server
% -----------------------------------------------------------------------------

\subsection{SQL Server}
\label{subsec:sql_server}

Le développement a également concerné Microsoft SQL Server. Comme pour Oracle,
il s'agit d'une base relationnelle pouvant contenir des données spatiales.

La prise en charge de cette technologie impliquait de gérer les paramètres de
connexion, les bases, les schémas et les tables accessibles. Il fallait aussi
tenir compte des types géographiques disponibles dans SQL Server et de la façon
dont les informations spatiales peuvent être interrogées.

Pour SQL Server, le choix s'est porté sur \textit{SQLAlchemy}. Cette bibliothèque
permettait de structurer les accès à la base tout en conservant une logique
reposant sur des requêtes SQL. Comme pour Oracle, l'objectif était de profiter
des capacités de la base pour limiter les traitements inutiles côté application.

La mise en place des tests a demandé un travail supplémentaire. Contrairement à
Oracle, l'entreprise ne disposait pas d'un jeu de données SQL Server directement
exploitable pour cette tâche. De plus, l'espace disponible sur le serveur de
test était saturé. Un environnement local a donc été créé pour disposer d'une
base SQL Server de référence.

Cette base locale a été alimentée avec un échantillon de tables migrées depuis
une base PostgreSQL/PostGIS existante. L'objectif était de conserver un volume
et une diversité de données suffisants pour tester les scripts dans des
conditions proches d'un usage réel. Après la migration, plusieurs contrôles ont
été réalisés afin de vérifier le nombre d'entités, les types de champs et la
validité des géométries.

Une fois cet environnement de test validé, les traitements ont été adaptés aux
spécificités de SQL Server, tout en conservant une sortie cohérente avec les
autres formats et technologies. Les métadonnées attendues portaient sur le nom de la table
spatiale, le chemin de connexion, le nombre d'entités, le type de géométrie, le
système de coordonnées, l'enveloppe convexe et la structure des attributs.

L'objectif restait le même : permettre à Scan de recenser, documenter et signer
les ressources sans dépendre des anciens traitements.

% =============================================================================
% 3.4 TRAVAUX SUR LE NUAGE DES POINTS
% =============================================================================

\section{Traitement des nuages de points}
\label{sec:nuage_des_points}

Les travaux les plus récents portent sur les nuages de points, en particulier
les fichiers \texttt{LAS} et \texttt{LAZ}. Le format \texttt{LAS} est utilisé
pour stocker des points issus de relevés comme le LiDAR. Chaque point peut
porter des informations comme ses coordonnées, son altitude ou d'autres valeurs
mesurées. Le format \texttt{LAZ} correspond à une version compressée de
\texttt{LAS}, plus légère à stocker. Ces données sont particulières, car elles
peuvent représenter des volumes très importants et ne se manipulent pas comme
une couche vectorielle classique.

Comme pour les premiers formats étudiés, une première piste consistait à
regarder ce que GDAL et OGR permettaient de faire. Cette approche était logique,
car ces bibliothèques étaient déjà utilisées dans plusieurs traitements de Scan.
Cependant, les nuages de points ont rapidement montré des besoins plus
spécifiques, notamment sur la lecture des fichiers.

L'objectif est donc d'identifier les métadonnées pertinentes pour décrire ces
ressources dans Scan, sans parcourir inutilement l'ensemble des points lorsque
ce n'est pas nécessaire. Il faut notamment comprendre les informations
disponibles dans les fichiers, les formats pris en charge et les limites liées
aux très gros volumes.

L'étude des alternatives porte principalement sur deux bibliothèques : PDAL et
Laspy. PDAL est spécialisée dans le traitement des nuages de points. Elle est
adaptée aux traitements géospatiaux et permet de lire différents formats de ce
type de donnée. Laspy est une bibliothèque Python plus ciblée sur la lecture et
l'écriture des fichiers \texttt{LAS} et \texttt{LAZ}.

Cette partie est encore en cours. Le choix de la solution doit tenir compte de
la richesse des métadonnées accessibles, de la performance sur de gros fichiers
et de la capacité à intégrer proprement le traitement dans Scan.

% Image à inclure :
% Une capture ou un schéma simple représentant une donnée de type Nuage des points.

% =============================================================================
% 3.5 GESTION DES ERREURS ET DES CONNEXIONS
% =============================================================================

\section{Gestion des erreurs et des connexions}
\label{sec:gestion_erreurs_connexions}

Au cours des développements, certains aspects transverses étaient aussi
importants que le traitement des formats eux-mêmes. C'était notamment le cas de
la gestion des erreurs et des modes de connexion aux bases de
données.

% -----------------------------------------------------------------------------
% 3.5.1 Remontée des erreurs
% -----------------------------------------------------------------------------

\subsection{Gestion des erreurs}
\label{subsec:remontee_erreurs}

Les scripts devaient signaler clairement les erreurs rencontrées pendant les
traitements. L'objectif était d'éviter les échecs silencieux ou les messages
trop génériques, difficiles à exploiter ensuite.

Cette remontée des erreurs est importante pour le support. Lorsqu'un traitement
échoue chez un client, le message retourné doit aider à comprendre rapidement la
cause du problème : paramètre manquant, connexion impossible, table absente,
donnée invalide, géométrie non lisible ou source vide. Un message précis permet
de mieux orienter le diagnostic et de réduire le temps nécessaire pour corriger
ou expliquer l'erreur.

La gestion des erreurs devait donc rester cohérente avec le fonctionnement de
Scan. Le traitement devait indiquer ce qui n'avait pas pu être réalisé, sans
masquer l'information utile et sans interrompre inutilement l'analyse des autres
ressources lorsque cela était possible.

% -----------------------------------------------------------------------------
% 3.5.2 Modes de connexion aux bases de données
% -----------------------------------------------------------------------------

\subsection{Modes de connexion aux bases de données}
\label{subsec:modes_connexion_bases}

Les bases de données demandaient également une attention particulière sur la
connexion. Les utilisateurs ne se connectent pas toujours de la même manière
selon leur environnement, leur base et les règles de sécurité en place.

Pour Oracle, le traitement devait gérer plusieurs cas. La connexion pouvait se
faire à partir d'un alias ou d'une chaîne TNS (un identifiant Oracle qui référence
les paramètres de connexion à une base). Elle pouvait aussi être construite à partir des
informations classiques de connexion : serveur, port et nom de base ou de
service. Ces deux modes devaient être pris en charge afin de rester compatible
avec les configurations déjà utilisées par les clients.

Pour SQL Server, deux grands cas de connexion étaient à gérer. Lorsque
l'utilisateur fournissait un identifiant et un mot de passe, le traitement
utilisait une authentification SQL Server. Lorsque ces informations n'étaient
pas fournies, la connexion pouvait s'appuyer sur l'authentification Windows de
la machine. Le script devait aussi tenir compte du pilote disponible sur le
poste et des paramètres nécessaires pour établir la connexion.

Cette prise en charge des différents modes de connexion était indispensable
pour que les scripts puissent fonctionner dans des environnements variés, sans
imposer une seule manière de se connecter aux bases.

% =============================================================================
% 3.6 PRINCIPE DE SIGNATURE DES DONNEES
% =============================================================================

\section{Principe de signature des données}
\label{sec:principe_signature_donnees}

La signature permet d'associer une empreinte à une donnée. Cette empreinte est
calculée à partir des informations qui décrivent son contenu. Si la donnée
change, la signature doit changer également. Elle sert donc à vérifier
l'intégrité d'une ressource et à repérer les évolutions entre deux analyses.

L'objectif n'était pas seulement de produire un identifiant. La signature devait
prendre en compte les éléments réellement significatifs : la structure de la
donnée, ses attributs, ses géométries lorsqu'elles existaient et certaines
informations spatiales comme le système de coordonnées.

% -----------------------------------------------------------------------------
% 3.6.1 Signature des fichiers GeoPackage
% -----------------------------------------------------------------------------

\subsection{Signature des fichiers GeoPackage}
\label{subsec:signature_geopackage}

Pour GeoPackage, la signature était calculée couche par couche. Le traitement
commençait par identifier les champs à prendre en compte, puis parcourait les
entités de la couche. Pour chaque entité, une première empreinte était produite
à partir des valeurs attributaires. Lorsque la couche contenait des géométries,
la géométrie de l'entité était également intégrée au calcul.

Une attention particulière était portée aux géométries absentes. Lorsqu'une
entité ne possédait pas de géométrie, cette absence était explicitement prise en
compte dans la signature. Cela évitait de confondre une entité sans géométrie
avec une entité dont la géométrie aurait simplement été ignorée.

Les empreintes calculées pour chaque entité étaient ensuite triées avant de
produire la signature finale de la couche. Ce tri permettait de ne pas dépendre
de l'ordre de lecture des entités dans le fichier. Ainsi, deux couches ayant le
même contenu devaient produire la même signature, même si les entités n'étaient
pas lues dans le même ordre.

% -----------------------------------------------------------------------------
% 3.6.2 Signature des bases de données
% -----------------------------------------------------------------------------

\subsection{Signature des bases de données}
\label{subsec:signature_bases_donnees}

Pour Oracle et SQL Server, le principe restait le même, mais le traitement
s'appuyait sur des requêtes SQL. La signature devait tenir compte du contenu de
la table, de sa structure et, lorsqu'elle existait, de sa dimension spatiale.

Le traitement commençait par compter les entités de la table. Si la table était
vide, aucune signature de contenu n'était calculée et une erreur spécifique
était retournée. Ensuite, le script vérifiait la présence d'une colonne
géométrique. Lorsque des géométries étaient présentes, le système de coordonnées
était intégré à la signature afin que la projection fasse partie de l'empreinte
de la donnée.

Les champs non géométriques étaient ensuite récupérés et ordonnés. Cet ordre
était important : il permettait de signer la structure de la table de manière
stable. Une modification de schéma, comme l'ajout ou la suppression d'une
colonne, devait donc être visible dans la signature.

Le contenu de la table était ensuite lu par lots afin de pouvoir traiter des
volumes importants sans charger toute la donnée en mémoire. Chaque ligne était
normalisée, puis ajoutée au calcul de l'empreinte. Cette méthode permettait de
prendre en compte les valeurs attributaires, les géométries et la structure
générale de la table, tout en conservant un traitement adapté aux gros volumes.

% =============================================================================
% 3.7 INTEGRATION, REVUE DE CODE ET EXECUTABLE
% =============================================================================

\section{Intégration, revue de code et exécutable}
\label{sec:packaging_fil_developpements}

% -----------------------------------------------------------------------------
% 3.7.1 Revue de code et intégration progressive
% -----------------------------------------------------------------------------

\subsection{Revue de code et intégration progressive}
\label{subsec:revue_code_integration}

Après le développement d'un traitement, le code était soumis à une
\textit{Pull Request}. Cette étape fait partie des règles de développement de l'équipe Produit. Elle permettait de proposer les modifications, de les relire et
de les discuter avant leur mise en production.

La revue de code était réalisée par mon tuteur d'alternance. Son objectif était
de vérifier plusieurs points : la cohérence avec l'architecture existante, la
lisibilité du code, la gestion des erreurs, la performance, la maintenabilité et
le respect des formats de sortie attendus par Scan. Elle permettait aussi de
repérer des cas limites qui n'avaient pas forcément été identifiés pendant le
développement.

Les retours étaient structurés selon trois niveaux. Un retour \textbf{critique}
signalait un problème à corriger avant intégration, par exemple un comportement
incorrect, un risque de régression ou une erreur pouvant bloquer l'utilisation
du traitement. Un \textbf{avertissement} indiquait un point important à revoir ou
à justifier, sans bloquer nécessairement toute la fonctionnalité. Une
\textbf{suggestion} proposait une amélioration de lisibilité, de structure ou de
style.

Une fois les retours reçus, je devais corriger le code lorsque cela était
nécessaire ou expliquer les choix effectués. Les scripts étaient ensuite soumis
à une nouvelle revue. Cette boucle se poursuivait jusqu'à ce que les points
critiques soient levés et que le code soit considéré comme suffisamment stable
pour être intégré.

% -----------------------------------------------------------------------------
% 3.7.2 Suivi de l'exécutable au fil des développements
% -----------------------------------------------------------------------------

\subsection{Suivi de l'exécutable au fil des développements}
\label{subsec:reutilisation_docker_verification_executable}

La génération de l'exécutable n'a pas été traitée comme une étape finale
indépendante. Une fois l'image Docker de construction mise en place, elle a été
réutilisée au fur et à mesure de l'avancement des scripts.

Docker restait ainsi le seul prérequis pour construire l'exécutable Windows.
L'environnement de construction contenait les versions nécessaires de Python,
PyInstaller, GDAL et des autres bibliothèques utilisées par Scan. Cette
organisation évitait de dépendre des installations présentes sur le poste du
développeur.

Après l'ajout ou la modification de certains traitements, l'exécutable pouvait
être régénéré pour vérifier que les scripts s'intégraient toujours correctement.
Les contrôles portaient sur le lancement du programme, la présence des
dépendances nécessaires et la cohérence des résultats produits.

Une attention particulière était portée aux bibliothèques géospatiales, car
elles reposent sur des dépendances natives. Le packaging devait donc embarquer
les éléments nécessaires afin que Scan puisse être exécuté sans installation
locale de Python ou de bibliothèques géographiques.

Cette vérification régulière permettait de garder un lien direct entre les
développements réalisés et leur utilisation réelle dans Scan. Elle limitait le
risque de découvrir trop tard un problème lié au packaging ou à une dépendance.
