
\chapter*{Remerciements}

Je tiens à exprimer mes sincères remerciements à toutes les personnes qui ont contribué, de près ou de loin, au bon déroulement de mon alternance et à la réalisation de ce rapport.

Je remercie tout d'abord Monsieur Mathieu BECKER, directeur d'ISOGEO, de m'avoir accueilli au sein de l'entreprise dans le cadre de ma troisième année de formation d'ingénieur à Géodata Paris.
Cette expérience m'a permis d'évoluer dans un environnement professionnel stimulant et de participer directement à l'évolution d'un produit consacré au recensement, à la documentation et à la valorisation des données géographiques.

J'adresse également mes remerciements à Madame Laurence DELAVAUD, responsable administrative d'ISOGEO, pour son accueil, sa disponibilité et son accompagnement dans les différentes démarches administratives liées à mon alternance.

Je remercie chaleureusement mon tuteur d'alternance, \ReportCompanyTutor, pour la confiance qu'il m'a accordée, sa disponibilité et la qualité de son accompagnement tout au long de cette année.
Ses conseils techniques et méthodologiques, ainsi que ses retours réguliers, m'ont permis de mieux comprendre les enjeux du produit Scan et d'améliorer ma manière d'analyser, de concevoir et de valider une solution logicielle.

Mes remerciements s'adressent également à l'ensemble des membres de l'équipe Produit d'ISOGEO, notamment Léa, Julie, Léo et Philippe, pour leur accueil, leur disponibilité et les nombreux échanges constructifs qui ont accompagné mon travail.
Leur connaissance du produit ainsi que toutes les solutions externes liées au produit ont eté essentielles pour comprendre l'existant et proposer des développements cohérents avec l'architecture de Scan.

Je remercie également toutes les personnes ayant participé aux échanges techniques et méthodologiques, aux revues de code et aux différentes phases de validation.
Leurs remarques ont contribué à améliorer la robustesse des traitements développés et la qualité générale de la solution.

Je souhaite enfin remercier mon professeur référent, \ReportAcademicTutor, pour son suivi et ses conseils durant cette période d'alternance, ainsi que l'ensemble de l'équipe pédagogique de Géodata Paris pour les connaissances et les méthodes transmises au cours de ma formation d'ingénieur en géomatique.

Enfin, je remercie toutes les personnes qui m'ont soutenu et encouragé tout au long de cette alternance et pendant la rédaction de ce rapport.

